\newcommand{\rub}{руб}

\newdimen\origiwstr
\origiwstr=\fontdimen3\font
\fontdimen3\font=5\origiwstr
\section{ТЕХНИКО-ЭКОНОМИЧЕСКОЕ ОБОСНОВАНИЕ РАЗРАБОТКИ И РЕАЛИЗАЦИИ ПРОГРАММНОГО МОДУЛЯ РАСПРЕДЕЛЕННОЙ СИСТЕМЫ DATA MINING СЕРВИСОВ}
\fontdimen3\font=\origiwstr

% TODO: rewrite if need

% Begin Calculations

\FPeval{\totalProgramSize}{9810}
\FPeval{\totalProgramSizeCorrected}{2760}

\FPeval{\normativeManDays}{200}

\FPeval{\additionalComplexity}{0.12}
\FPeval{\complexityFactor}{clip(1 + \additionalComplexity)}

\FPeval{\stdModuleUsageFactor}{0.7}
\FPeval{\originalityFactor}{0.65}

\FPeval{\adjustedManDaysExact}{clip( \normativeManDays * \complexityFactor * \stdModuleUsageFactor * \originalityFactor )}
\FPround{\adjustedManDays}{\adjustedManDaysExact}{0}

\FPeval{\daysInYear}{365}
\FPeval{\redLettersDaysInYear}{9}
\FPeval{\weekendDaysInYear}{104}
\FPeval{\vocationDaysInYear}{21}
\FPeval{\workingDaysInYear}{ clip( \daysInYear - \redLettersDaysInYear - \weekendDaysInYear - \vocationDaysInYear ) }

\FPeval{\developmentTimeMonths}{3}
\FPeval{\developmentTimeYearsExact}{clip(\developmentTimeMonths / 12)}
\FPround{\developmentTimeYears}{\developmentTimeYearsExact}{2}
\FPeval{\requiredNumberOfProgrammersExact}{ clip( \adjustedManDays / (\developmentTimeYears * \workingDaysInYear) + 0.5 ) }

% тут должно получаться 2 ))
\FPtrunc{\requiredNumberOfProgrammers}{\requiredNumberOfProgrammersExact}{0}

\FPeval{\tariffRateFirst}{50}
\FPeval{\tariffFactorFst}{3.04}
\FPeval{\tariffFactorSnd}{3.48}


\FPeval{\employmentFstExact}{clip( \adjustedManDays / \requiredNumberOfProgrammers )}
\FPtrunc{\employmentFst}{\employmentFstExact}{0}

\FPeval{\employmentSnd}{clip(\adjustedManDays - \employmentFst)}


\FPeval{\workingHoursInMonth}{160}
\FPeval{\salaryPerHourFstExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorFst / \workingHoursInMonth )}
\FPeval{\salaryPerHourSndExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorSnd / \workingHoursInMonth )}
\FPround{\salaryPerHourFst}{\salaryPerHourFstExact}{0}
\FPround{\salaryPerHourSnd}{\salaryPerHourSndExact}{0}

\FPeval{\bonusRate}{1.5}
\FPeval{\workingHoursInDay}{8}
\FPeval{\totalSalaryExact}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * ( \salaryPerHourFst * \employmentFst + \salaryPerHourSnd * \employmentSnd ) )}
\FPround{\totalSalary}{\totalSalaryExact}{0}

\FPeval{\additionalSalaryNormative}{20}

\FPeval{\additionalSalaryExact}{clip( \totalSalary * \additionalSalaryNormative / 100 )}
\FPround{\additionalSalary}{\additionalSalaryExact}{0}

\FPeval{\socialNeedsNormative}{0.6}
\FPeval{\socialProtectionNormative}{34}
\FPeval{\socialProtectionFund}{ clip(\socialNeedsNormative + \socialProtectionNormative) }

\FPeval{\socialProtectionCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \socialProtectionFund / 100 )}
\FPround{\socialProtectionCost}{\socialProtectionCostExact}{0}

\FPeval{\taxWorkProtNormative}{4}
\FPeval{\taxWorkProtCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \taxWorkProtNormative / 100 )}
\FPround{\taxWorkProtCost}{\taxWorkProtCostExact}{0}
\FPeval{\taxWorkProtCost}{0} % это считать не нужно, зануляем чтобы не менять формулы

\FPeval{\stuffNormative}{3}
\FPeval{\stuffCostExact}{clip( \totalSalary * \stuffNormative / 100 )}
\FPeval{\stuffCost}{\stuffCostExact}

\FPeval{\timeToDebugCodeNormative}{15}
\FPeval{\reducingTimeToDebugFactor}{0.3}
\FPeval{\adjustedTimeToDebugCodeNormative}{ clip( \timeToDebugCodeNormative * \reducingTimeToDebugFactor ) }

\FPeval{\oneHourMachineTimeCost}{0.5}

\FPeval{\machineTimeCostExact}{ clip( \oneHourMachineTimeCost * \totalProgramSizeCorrected / 100 * \adjustedTimeToDebugCodeNormative ) }
\FPround{\machineTimeCost}{\machineTimeCostExact}{0}

\FPeval{\businessTripNormative}{15}
\FPeval{\businessTripCostExact}{ clip( \totalSalary * \businessTripNormative / 100 ) }
\FPround{\businessTripCost}{\businessTripCostExact}{0}

\FPeval{\otherCostNormative}{20}
\FPeval{\otherCostExact}{clip( \totalSalary * \otherCostNormative / 100 )}
\FPround{\otherCost}{\otherCostExact}{0}

\FPeval{\overheadCostNormative}{100}
\FPeval{\overallCostExact}{clip( \totalSalary * \overheadCostNormative / 100 )}
\FPround{\overheadCost}{\overallCostExact}{0}

\FPeval{\overallCost}{clip( \totalSalary + \additionalSalary + \socialProtectionCost + \taxWorkProtCost + \stuffCost + \machineTimeCost + \businessTripCost + \otherCost + \overheadCost ) }

\FPeval{\supportNormative}{30}
\FPeval{\softwareSupportCostExact}{clip( \overallCost * \supportNormative / 100 )}
\FPround{\softwareSupportCost}{\softwareSupportCostExact}{0}


\FPeval{\baseCost}{ clip( \overallCost + \softwareSupportCost ) }

\FPeval{\profitability}{35}
\FPeval{\incomeExact}{clip( \baseCost / 100 * \profitability )}
\FPround{\income}{\incomeExact}{0}

\FPeval{\estimatedPrice}{clip( \income + \baseCost )}

\FPeval{\localRepubTaxNormative}{3.9}
\FPeval{\localRepubTaxExact}{clip( \estimatedPrice * \localRepubTaxNormative / (100 - \localRepubTaxNormative) )}
\FPround{\localRepubTax}{\localRepubTaxExact}{0}
\FPeval{\localRepubTax}{0}

\FPeval{\ndsNormative}{20}
\FPeval{\ndsExact}{clip( (\estimatedPrice + \localRepubTax) / 100 * \ndsNormative )}
\FPround{\nds}{\ndsExact}{0}


\FPeval{\sellingPrice}{clip( \estimatedPrice + \localRepubTax + \nds )}

\FPeval{\taxForIncome}{0}
\FPeval{\incomeWithTaxes}{clip(\income * (1 - \taxForIncome / 100))}
\FPround\incomeWithTaxes{\incomeWithTaxes}{0}

% End Calculations

\subsection{Краткая характеристика программного продукта}

Разрабатываемое в данном дипломном проекте приложение позволяет ученым и инженерам 
работать с самыми разными алгоритмами обработки данных, при этом не имея опыта и
знаний в области программирования и вычислений. Приложение позволяет использовать
алгоритмы из уже существующих программных платформ вне зависимости от того, 
какие технологии и языки программирования использовались для их написания.

Данный программный продукт разрабатывается для свободной продажи на рынке IT. 
Пользователями данного продукта будут ученые, инженеры, люди, занимающиеся тем
или иным образом обработкой данных, также ими могут быть обычные люди, у которых
имеется компьютер и выход в интернет через любой из современных браузеров. 
Кроме того, современные тенденции развития информационных технологий предполагают
максимальную виртуализацию и абстрагирование от конкретных рабочих станций и все
больший переход к облачным и сетевым системам хранения и обработки данных. 
Эти решения сопряжены с меньшим риском потери информации и большей вычислительной
мощностью таких систем, а также с их независимостью от географического местоположения
пользователя и мощности его личного устройства, взаимодействующего с системой. 
Данный программный модуль будет облачным. На основе исследования аналогов можно
заметить, что основным отличием разрабатываемого программного обеспечения будет
гибкость, масштабируемость и модульность.

Разработка и внедрение данной системы позволят:
\begin{itemize}
\item повысить качество работы специалистов, занимающихся обработкой данных;
\item исключить расходы, связанные с необходимостью в найме специалистов в 
области программирования и вычислений;
\end{itemize}

После разработки приложения пользователи смогут сразу же использовать его по
назначению, не устанавливая дополнительных модулей.

\subsection{Расчет затрат на разработку программного продукта}

Оценка стоимости создания ПО со стороны разработчика предполагает составление
сметы затрат, которая включает следующие статьи расходов:
\begin{itemize}
\item основную заработную плату исполнителей ($ \text{З}_{\text{o}} $);
\item дополнительную заработную плату исполнителей ($\text{З}_{\text{д}} $);
\item отчисления на социальные нужды ($ \text{З}_\text{сн} $);
\item прочее (машинное время, накладные расходы, расходы на сопровождение и
  адаптацию).
\end{itemize}

Основная заработная плата исполнителей на конкретное ПО рассчитывается по
формуле:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_salary}
  \text{З}_{\text{о}} = \text{K}_{\text{пр}} \cdot
                        \sum^{\text{n}}_{\text{i} = 1}
                        \text{З}_{\text{ч}}^{\text{i}} \cdot
                        \text{t}_{\text{i}}
                          \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{n} $ & количество исполнителей;\\
    & $ \text{З}_{\text{ч}}^{\text{i}} $ & часовая заработная плата i-го
    исполнителя, \rub.$/$час; \\
    & $ \text{t}_{\text{i}} $ & трудоемкость работ, выполняемых i-ым
    исполнителем; \\
    & $ \text{К}_{\text{пр}} $ & коэффициент премирования.
\end{explanation}

Информация о работниках перечислена в таблице~\ref{table:econ:programmers}.

\bigskip
\begin{table}[ht]
  \caption{Работники, занятые в проекте}
  \label{table:econ:programmers}
  \begin{tabular}{| >{\centering}m{0.20\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.16\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.12\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.11\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.11\textwidth}
                  | >{\centering\arraybackslash}m{0.14\textwidth}|}
   \hline
   Исполнитель & Вид работ & Месячная зарплата по тарифу, \rub. & Часовая зарплата по тарифу, \rub. & Трудо-емкость работ, ч. & Зарплата по тарифу, \rub.\\
   \hline
   Программист & Разработка & 600 & 3,57 & 336 & 1200 \\
   \hline
   Ведущий программист &  Руководство  & 2500 & 11,9 & 168 & 2000 \\
   \hline
    \multicolumn{5}{|c|}{ Премия, $\%$ } & 50 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{|c|}{ Итого на заработную плату работников, \rub. } & 4800 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Часовая заработная плата определяется путем деления месячной заработной платы на
количество рабочих часов в месяце. Подставив ранее вычисленные значения и данные
из таблицы таблицы~\ref{table:econ:programmers} в
формулу~(\ref{eq:econ:total_salary}) и приняв коэффициент премирования
$ \text{К}_{\text{пр}} = \text{1,5} $ получим:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_salary_calc}
  \text{З}_{\text{о}} = (\text{3,57} \times \text{336} + \text{11,9} \times \text{168}) \times \text{1,5} = \text{4800 \rub} \text{\,.}
\end{equation}

Дополнительная заработная плата включает выплаты предусмотренные
законодательством от труде и определяется по нормативу в процентах от основной
заработной платы:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:additional_salary}
  \text{З}_{\text{д}} =
    \frac {\text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{д}}}
          {\text{100}\%} \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{д}} $ & норматив дополнительной заработной платы, $ \% $.
\end{explanation}

Приняв норматив дополнительной заработной платы
$ \text{Н}_{\text{д}} = \text{20}\% $ и подставив
известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:additional_salary}) получим:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:additional_salary_calc}
  \text{З}_{\text{д}} =
    \frac{\text{4800} \times \text{20}\%}
         {\text{100}\%} \approx \text{960}{\text{ \rub}} \text{\,.}
\end{equation}

Согласно действующему законодательству отчисления в фонд социальной защиты
населения составляют 34\num{\%}, в фонд обязательного
страхования~--- 0,6\num{\%}, от фонда основной и
дополнительной заработной платы исполнителей. Общие отчисления на социальную
защиту рассчитываются по формуле:

\medskip
\begin{equation}
  \label{eq:econ:soc_prot}
  \text{З}_{\text{сз}} =
    \frac{(\text{З}_{\text{о}} + \text{З}_{\text{д}}) \cdot \text{Н}_{\text{сз}}}
         {\text{100}\%} \text{\,.}
\end{equation}
\medskip

Подставив вычисленные ранее значения в формулу~(\ref{eq:econ:soc_prot}) получаем

\medskip
\begin{equation}
  \label{eq:econ:soc_prot_calc}
  \text{З}_{\text{сз}} =
    \frac{ (\text{4800} + \text{245}) \times \text{34,6}\% }
         { \text{100}\% }
    \approx \text{1745}{\text{ \rub}} \text{\,.}
\end{equation}
\medskip

Статья расходов <<прочие затраты>> включает в себя расходы на приобретение и
подготовку специальной научно-технической  и специальной литературы. Затраты
определяются по нормативу принятому в организации в процентах от основной
заработной платы и вычисляются по формуле

\medskip
\begin{equation}
  \label{eq:econ:other_cost}
  \text{П}_{\text{з}} =
    \frac{ \text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{пз}} }
         { \text{100}\% } \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{Н}_{\text{пз}} $ & норматив прочих затрат в целом по организации, $ \% $.
\end{explanation}

Приняв значение норматива прочих затрат
$ \text{Н}_{\text{пз}} = \text{50}\% $ и подставив вычисленные
ранее значения в формулу~(\ref{eq:econ:other_cost}) получаем

\medskip
\begin{equation}
  \label{eq:econ:other_cost_calc}
  \text{П}_{\text{з}} =
    \frac{ \text{4800} \times \text{50}\% }
         { \text{100}\% } =
    \text{2400}{\text{ \rub}} \text{\,.}
\end{equation}
\medskip

Общая стоимость рассчитывается по формуле

\begin{equation}
  \label{eq:econ:overall_cost}
  \text{С}_{\text{П}} =
    \text{З}_{\text{о}} +
    \text{З}_{\text{д}} +
    \text{З}_{\text{сз}} +
    \text{Р}_{\text{н}}\text{\,.}
\end{equation}

Подставляя ранее вычисленные значения в формулу~(\ref{eq:econ:overall_cost})
получаем

\begin{equation}
  \label{eq:econ:overall_cost_calc}
  \text{С}_{\text{П}} = \text{10 147}{\text{ \rub}} \text{\,.}
\end{equation}

\subsection{Расчет экономической эффективности}

Программный продукт разрабатывается для собственных нужд. Внедрение проекта
позволит оптимизировать существующие затраты операционной системы, применяя его
в новых проектах. Кроме того, это позволит сократить время разработки будущих
проектов.

Экономия затрат на заработную плату при использовании программного продукта в
расчете на объем выполняемых работ рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:zarplt}
  \text{Э}_{\text{з}} =
  \text{K}_{\text{пр}} \cdot
  (\text{t}_{\text{c}} - \text{t}_{\text{н}}) \cdot
  \text{T}_{\text{ч}} \cdot
  \text{N}_{\text{п}} \cdot
  \text{N}_{\text{п}} \cdot
  (\text{1} + \frac{\text{Н}_{\text{д}}}{\text{100}}) \cdot
  (\text{1} + \frac{\text{Н}_{\text{но}}}{\text{100}}) \text{\,,}
\end{equation}
\begin{explanation}
  где & $ \text{N}_{\text{п}} $ & плановый объем работ; \\
      & $ \text{t}_{\text{c}}, \text{t}_{\text{н}} $ & трудоемкость выполнения
      работы до и после внедрения программного продукта, нормо-час; \\
      & $ \text{T}_{\text{ч}} $ & часовая тарифная ставка, соответствующая
      разряду выполняемых работ, руб./ч (3,57 руб./ч.); \\
      & $ \text{K}_{\text{пр}} $ & коэффициент премий (1,5); \\

      & $ \text{Н}_{\text{д}} $ & норматив дополнительной заработной платы (10$\%$); \\
      & $ \text{Н}_{\text{но}} $ & ставка отчислений от заработной платы,
      включаемых в себестоимость (34,6$\%$). \\
\end{explanation}

Выполнение работы, изначально занимавшей все время рабочего часа сотрудника ($
\text{t}_{\text{c}} = \text{1 ч.}$) стала выполняться на 6$\%$ быстрее, то есть $
\text{t}_{\text{н}} = \text{0,94 ч.}$ Экономия на заработной плате и
начислениях на заработную плату составит:
\begin{equation}
  \text{Э}_{\text{з}} = \text{1,5} \times (\text{1} - \text{0,94}) \times \text{3,57} \times
  \text{1000} \times \text{12} \times \text{1,5} \times \text{1,346} \approx \text{7784} \text{ \rub} \text{\,.}
\end{equation}

Прирост чистой прибыли равен экономии на заработной плате и начислениях на
заработную плату с вычетом налога на прибыль, равного 18\%:

\begin{equation}
  \Delta\text{П}_{\text{ч}} = \text{7784} \times (\text{100}\% - \text{18}\%) \approx \text{6383} \text{ \rub}\text{\,.}
\end{equation}

\subsection{Расчет показателей эффективности использования программного продукта}

Для расчета эффективности проекта необходимо суммы прироста чистой прибыли и
капитальных вложений по годам привести к единому времени (расчетному году) путем
умножения прироста чистой прибыли и затрат за каждый год на коэффициент
привидения ALFAt, равный:

\begin{equation}
  \text{ALFA}_{\text{t}} = (\text{1} + \text{E}_{\text{H}})^{\text{t}_\text{p}-\text{t}} \text{\,,}
\end{equation}

\begin{explanation}
  где & $ \text{E}_{\text{H}} $ & норматив приведения разновременных затрат и
  результатов, 25$\%$; \\
      & $ \text{t}_{\text{p}} $ & расчетный год; \\
      & $ \text{t} $ & номер года, результаты и затраты которого приводятся к
      расчетному (2018 – 1, 2019 – 2, 2020 – 3).\\
\end{explanation}

Подставив в формулу соответствующие значения, получим результат для следующих
трех лет:
\begin{equation}
  \text{ALFA}_{\text{1}} = (\text{1} + \text{0,25})^{(\text{1}-\text{1})} = \text{1\,.}
\end{equation}
\begin{equation}
  \text{ALFA}_{\text{2}} = (\text{1} + \text{0,25})^{(\text{1}-\text{2})} = \text{0,8\,.}
\end{equation}
\bigskip
\begin{equation}
  \text{ALFA}_{\text{3}} = (\text{1} + \text{0,25})^{(\text{1}-\text{3})} = \text{0,64\,.}
\end{equation}

Рассчитанная выше экономия будет достигнута за год использования программного
продукта. В компании запланировано использование системы в 2018 году, поэтому
прибыль за этот год будет в два раза меньше.

В таблице~\ref{table:econ:calculated_data} приведены результаты расчета
показателей эффективности. Рентабельность инвестиций в разработку и внедрение
считается при помощи следующей формулы:

\begin{equation}
  \text{Р}_{\text{И}} = \frac{\text{П}_{\text{чср}} \cdot \text{100}\%}{\text{З}}\text{\,.}
\end{equation}

Среднегодовая величина чистой прибыли за расчетный период определяется по
формуле:

\begin{equation}
  \text{П}_{\text{чср}} = \frac{\sum_{\text{i=1}}^{\text{n}} \text{П}_{\text{чi}}}{\text{З}}\text{\,.}
\end{equation}

\begin{table}
\caption{Результат расчета показателей эффективности}
\label{table:econ:calculated_data}
  \begin{tabular}{| >{\raggedright}m{0.47\textwidth}
                  | >{}m{0.13\textwidth}
                  | >{}m{0.13\textwidth}
                  | >{\arraybackslash}m{0.13\textwidth}|}
    \hline
    Показатели & 2018 & 2019 & 2020 \\

    \hline
    Прирост прибыли за счет экономии затрат & 3892 & 6383 & 6383 \\

    \hline
    Коэффициент дисконтирования & 1 & 0,8 & 0,64 \\

    \hline
    Результат с учетом фактора времени & 3245 & 6227 & 4981 \\

    \hline
    Инвестиции в разработку & 10147 & - & - \\

    \hline
    Инвестиции с учетом фактора времени & 10147 & - & - \\

    \hline
    Чистый дисконтный доход & 6902 & 6227 & 4981 \\

    \hline
    ЧДД нарастающим итогом & 6902 & 675 & 4306 \\

    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{equation}
  \text{П}_{\text{Ч}} = \frac{\text{3892} + \text{6383} + \text{6383}}{\text{З}} = \text{5553 \rub\,.}
\end{equation}

Таким образом, рентабельность инвестиций в разработку данного программного
продукта будет равна:

\begin{equation}
  \text{P}_{\text{И}} = \frac{\text{5553} \cdot \text{100}\%}{\text{10147}} = \text{54}\% \text{\,.}
\end{equation}

В результате технико-экономического обоснования применения программного продукта
были получены значения показателей эффективности. Полученные данные показывают,
что применение программного продукта является эффективным и инвестиции в его
разработку целесообразны.
